% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% SECTION FIVE
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Percezione}

La localizzazione del suono è la capacità di un ascoltatore di identificare la
posizione o l'origine di un suono rilevato in direzione e distanza.

Il sistema uditivo utilizza diversi meccanismi per la localizzazione della
sorgente sonora, motivo per cui la percezione della direzione di provenienza del
suono è data dall’elaborazione, nel nostro cervello, dei differenti segnali
nervosi inviati dalle due orecchie che compongono il nostro apparato uditivo.
Tale elaborazione ci porta a definire la localizzazione del suono.

Un suono che arrivi non frontalmente, quindi con un angolo di incidenza
diverso da zero, giunge alle orecchie in modo differente, e precisamente:

\begin{compactitem}
\item con tempi diversi
\item con intensità diversa
\end{compactitem}

la correlazione della differenza di tempo e di intensità fa sì che la
direzione di provenienza del suono possa venire localizzata dal cervello ed in
funzione di queste differenze si innescano meccanismi subordinati che legati a
informazioni spettrali e di correlazione tra i due segnali.

Storia

Ci si riferisce con il termine\emph{binaurale} all'ascolto \emph{con due orecchie}.
Il Termine fu introdotto nel 1859 per indicare la pratica di ascoltare lo stesso
suono attraverso entrambe le orecchie o due suoni discreti, uno attraverso
ciascun orecchio. Fu solo nel 1916 che Carl Stumpf (1848-1936), filosofo
psicologo tedesco, si distinse tra ascolto dicotico, che si riferisce alla
stimolazione di ciascun orecchio con uno stimolo diverso e all'ascolto
diotico, la stimolazione simultanea di entrambe le orecchie con stesso stimolo.
% [27]

La considerazione scientifica dell'udito binaurale iniziò prima che il fenomeno
fosse definito, con le speculazioni pubblicate nel 1792 da William Charles
Wells (1757–1817) basate sulla sua ricerca sulla visione binoculare.
% [29]
Giovanni Battista Venturi (1746–1822) condusse e descrisse esperimenti in cui
le persone cercavano di localizzare un suono usando entrambe le orecchie o un
orecchio bloccato con un dito. Questa ricerca rimase sconosciuta al punto che
Lord Rayleigh (1842-1919) avrebbe fatto gli stessi esperimenti con simili
risultati, senza conoscere il lavoro di Venturi.
% [29].

Charles Wheatstone (1802–1875) ha inventato un dispositivo che ha chiamato
\emph{microfono} che comportava una piastra di metallo su ciascun orecchio,
ciascuno collegato a aste di metallo; ha usato questo dispositivo per amplificare
il suono. Fece anche esperimenti tenendo le forcelle accordanti su entrambe le
orecchie contemporaneamente o separatamente, cercando di capire come funziona
il senso dell'udito, che pubblicò nel 1827. [29] Anche Ernst Heinrich Weber
(1795–1878) e August Seebeck (1805–1849) e William Charles Wells tentarono di
confrontare e confrontare ciò che sarebbe diventato noto come udito binaurale
con i principi dell'integrazione binoculare in generale.
% [29]

Comprendere come le differenze nei segnali sonori tra due orecchie contribuiscano
all'elaborazione uditiva in modo tale da consentire la localizzazione e la
direzione del suono sono state considerevolmente avanzate dopo l'invenzione
dello stetofono di Somerville Scott Alison nel 1859, che ha coniato il termine
\emph{binaurale}. Alsion basò lo stetofono sullo stetoscopio, che era stato
inventato da René Théophile Hyacinthe Laennec (1781–1826); lo stetofono aveva
due \emph{pickup} separati, che permettevano all'utente di ascoltare e
confrontare i suoni derivati ​​da due posizioni discrete.
% [29] [29]

Il suono è il risultato percettivo delle vibrazioni meccaniche che viaggiano
attraverso un mezzo come l'aria o l'acqua. Attraverso i meccanismi di
compressione e rarefazione, le onde sonore viaggiano attraverso l'aria,
rimbalzano dalla pinna e dal concha dell'orecchio esterno ed entrano nel canale
uditivo. Le onde sonore vibrano la membrana timpanica (timpano), facendo vibrare
le tre ossa dell'orecchio medio, che quindi invia l'energia attraverso la
finestra ovale e nella coclea dove viene trasformata in un segnale chimico
dalle cellule ciliate nell'organo di Corti, che sinapsi su fibre gangliari a
spirale che viaggiano attraverso il nervo cocleare nel cervello.

Nei vertebrati, è noto che le differenze di tempo inter-auricolare sono
calcolate nel nucleo olivario superiore del tronco encefalico. Secondo Jeffress,
[1] questo calcolo si basa su linee di ritardo: neuroni nell'oliva superiore che
accettano innervazione da ciascun orecchio con diverse lunghezze assone di
collegamento. Alcune cellule sono più direttamente collegate a un orecchio
rispetto all'altro, quindi sono specifiche per una particolare differenza di
tempo inter-auricolare. Questa teoria è equivalente alla procedura matematica
di correlazione incrociata. Tuttavia, poiché la teoria di Jeffress non è in
grado di spiegare l'effetto di precedenza, in cui solo il primo di più suoni
identici viene utilizzato per determinare la posizione dei suoni (evitando così
la confusione causata da echi), non può essere utilizzato interamente per spiegare
la risposta. Inoltre, una serie di recenti osservazioni fisiologiche fatte nel
mesencefalo e nel tronco encefalico di piccoli mammiferi hanno sollevato notevoli
dubbi sulla validità delle idee originali di Jeffress.
% [2]

I neuroni sensibili alle differenze di livello inter-auricolare (ILD) sono
eccitati dalla stimolazione di un orecchio e inibiti dalla stimolazione dell'altro
orecchio, in modo tale che l'entità della risposta della cellula dipenda dai
punti di forza relativi dei due input, che a loro volta dipendono sulle intensità
del suono alle orecchie.

\subsection{Il cono di confusione}

La maggior parte dei mammiferi è abile nel risolvere la posizione di una sorgente
sonora usando differenze di tempo interaurali e differenze di livello interaurale.
Tuttavia, tali differenze temporali o di livello non esistono per i suoni originati
lungo la circonferenza delle sezioni circolari coniche, in cui l'asse del cono
si trova lungo la linea tra le due orecchie.

Di conseguenza, le onde sonore che originano in qualsiasi punto lungo una data
altezza inclinata della circonferenza avranno coordinate percettive ambigue.
Vale a dire, l'ascoltatore non sarà in grado di determinare se il suono proviene
dalla parte posteriore, anteriore, superiore, inferiore o da qualsiasi altra
parte lungo la circonferenza alla base di un cono a una data distanza dall'orecchio.
Naturalmente, l'importanza di queste ambiguità è minuscola per le fonti sonore
molto vicine o molto lontane dal soggetto, ma sono queste distanze intermedie che
sono più importanti in termini di idoneità.

Queste ambiguità possono essere rimosse inclinando la testa, il che può introdurre
uno spostamento sia nell'ampiezza che nella fase delle onde sonore che arrivano
ad ogni orecchio. Ciò traduce l'orientamento verticale dell'asse interaurale in
senso orizzontale, sfruttando così il meccanismo di localizzazione sul piano
orizzontale. Inoltre, anche senza alcuna alternanza nell'angolo dell'asse
interaurale (cioè senza inclinare la testa) il sistema uditivo può capitalizzare
su schemi di interferenza generati da pinne, busto e persino il riposizionamento
temporaneo di una mano come estensione della pinna (ad es. stringendo una mano
attorno all'orecchio).

Come con altri stimoli sensoriali, anche la disambiguazione percettiva si realizza
attraverso l'integrazione di più input sensoriali, in particolare segnali visivi.
Avendo localizzato un suono all'interno della circonferenza di un cerchio ad una
certa distanza percepita, gli indizi visivi servono a fissare la posizione del
suono. Inoltre, una conoscenza preliminare della posizione dell'agente che genera
il suono aiuterà a risolvere la posizione corrente.

Buona localizzazione da parte del sistema uditivo umano

La localizzazione del suono è il processo per determinare la posizione di una
sorgente sonora. Obiettivamente, l'obiettivo principale della localizzazione
del suono è simulare un campo sonoro specifico, comprese le fonti acustiche,
l'ascoltatore, i media e gli ambienti di propagazione del suono. Il cervello
utilizza sottili differenze di intensità, spettrali e segnali di temporizzazione
per permetterci di localizzare le fonti sonore. [3] [4] In questa sezione, per
comprendere più a fondo il meccanismo uditivo umano, discuteremo brevemente
della teoria della localizzazione dell'orecchio umano.

Introduzione generale

La localizzazione può essere descritta in termini di posizione tridimensionale:
l'azimut o l'angolo orizzontale, l'elevazione o l'angolo verticale e la distanza
(per i suoni statici) o la velocità (per i suoni in movimento). [5]

L'azimut di un suono è segnalato dalla differenza nei tempi di arrivo tra le
orecchie, dall'ampiezza relativa dei suoni ad alta frequenza (l'effetto ombra)
e dalle riflessioni spettrali asimmetriche da varie parti del nostro corpo,
inclusi busto, spalle, e pinnae. [5]

I segnali di distanza sono la perdita di ampiezza, la perdita di alte frequenze
e il rapporto tra il segnale diretto e il segnale riverberato. [5]

A seconda di dove si trova la sorgente, la nostra testa funge da barriera per
cambiare il timbro, l'intensità e le qualità spettrali del suono, aiutando
il cervello ad orientarsi da dove il suono emanava. [4] Queste minime differenze
tra le due orecchie sono note come segnali interaurali. [4]

Le frequenze più basse, con lunghezze d'onda più lunghe, diffondono il suono
intorno alla testa costringendo il cervello a focalizzarsi solo sui segnali di
fasatura dalla sorgente. [4]

Helmut Haas ha scoperto che possiamo discernere la fonte sonora nonostante
ulteriori riflessi a 10 decibel più forti del fronte d'onda originale, usando
il primo fronte d'onda in arrivo. [4] Questo principio è noto come effetto Haas,
una versione specifica dell'effetto precedenza. [4] Haas misurato fino a una
differenza di 1 millisecondo nei tempi tra il suono originale e il suono riflesso
aumentava la spaziosità, consentendo al cervello di discernere la vera posizione
del suono originale. Il sistema nervoso combina tutte le prime riflessioni in un
singolo insieme percettivo permettendo al cervello di elaborare più suoni diversi
contemporaneamente. [6] Il sistema nervoso combinerà riflessi che si trovano a
circa 35 millisecondi l'uno dall'altro e che hanno un'intensità simile. [6]

Teoria duplex

Per determinare la direzione di ingresso laterale (sinistra, anteriore, destra),
il sistema uditivo analizza le seguenti informazioni sul segnale acustico:

Teoria duplex

Nel 1907, Lord Rayleigh utilizzava diapason per generare l'eccitazione monofonica
e studiava la teoria della localizzazione del suono laterale su un modello di
testa umana senza padiglione auricolare. Ha presentato per la prima volta la
teoria della localizzazione del suono basata sulla differenza interaurale dell'indizio,
nota come teoria duplex. [7] Le orecchie umane sono su diversi lati della testa,
quindi hanno coordinate diverse nello spazio. Come mostrato in fig. 2, poiché le
distanze tra la sorgente acustica e le orecchie sono diverse, vi sono differenze
di tempo e di intensità tra i segnali sonori di due orecchie. Chiamiamo questo
tipo di differenze rispettivamente come Differenza di tempo interaurale (ITD) e
Differenza di intensità interaurale (IID).

ITD e IID

Differenza di tempo interaurale (ITD) tra orecchio sinistro (in alto) e orecchio
destro (in basso). [sorgente sonora: 100 ms rumore bianco da destra]

Differenza di livello interaurale (ILD) tra orecchio sinistro e orecchio destro.

Dalla fig.2 possiamo vedere che, indipendentemente dalla fonte B1 o dalla fonte
B2, ci sarà un ritardo di propagazione tra due orecchie, che genererà il DTI.
Allo stesso tempo, la testa e le orecchie umane possono avere un effetto ombra
sui segnali ad alta frequenza, che genereranno IID.

Differenza di tempo interaurale (ITD) Il suono proveniente dal lato destro
raggiunge l'orecchio destro prima dell'orecchio sinistro. Il sistema uditivo
valuta le differenze di tempo interaurali da: (a) Ritardi di fase alle basse
frequenze e (b) ritardi di gruppo alle alte frequenze.

Differenza di intensità interaurale (IID) o Differenza di livello interaural
(ILD) Il suono proveniente dal lato destro ha un livello più elevato nell'orecchio
destro rispetto all'orecchio sinistro, poiché la testa ombreggia l'orecchio sinistro.
Queste differenze di livello dipendono fortemente dalla frequenza e aumentano con
l'aumentare della frequenza. Ricerche teoriche di massa dimostrano che l'IID si
riferisce alla frequenza del segnale f e alla posizione angolare della sorgente
acustica θ. La funzione di IID è data da: [8]

\begin{equation}
IID = 1.0+(f/1000)^{0.8}\times\sin\theta
\end{equation}

Per frequenze inferiori a 1000 Hz, vengono valutati principalmente i DT
(ritardi di fase), per frequenze superiori a 1500 Hz principalmente vengono
valutati IID. Tra 1000 Hz e 1500 Hz c'è una zona di transizione, in cui entrambi
i meccanismi svolgono un ruolo.

La precisione della localizzazione è di 1 grado per le fonti di fronte
all'ascoltatore e di 15 gradi per le fonti ai lati. Gli umani possono discernere
differenze di tempo interaurali di 10 microsecondi o meno. [9] [10]

Valutazione per basse frequenze

Per frequenze inferiori a 800 Hz, le dimensioni della testa (distanza dell'orecchio
21,5 cm, corrispondente a un ritardo temporale interaurale di 625 µs) sono inferiori
alla metà della lunghezza d'onda delle onde sonore. Quindi il sistema uditivo può
determinare i ritardi di fase tra le due orecchie senza confusione. Le differenz
di livello interaurali sono molto basse in questa gamma di frequenza, specialmente
al di sotto di circa 200 Hz, quindi una valutazione precisa della direzione di
ingresso è quasi impossibile sulla base delle sole differenze di livello. Poiché
la frequenza scende al di sotto di 80 Hz diventa difficile o impossibile utilizzare
la differenza di tempo o la differenza di livello per determinare la sorgente
laterale di un suono, perché la differenza di fase tra le orecchie diventa troppo
piccola per una valutazione direzionale. [11]

Valutazione per le alte frequenze

Per frequenze superiori a 1600 Hz le dimensioni della testa sono maggiori della
lunghezza delle onde sonore. Una determinazione inequivocabile della direzione
di ingresso basata sulla sola fase interaurale non è possibile a queste frequenze.
Tuttavia, le differenze di livello interaurale diventano maggiori e queste differenze
di livello vengono valutate dal sistema uditivo. Inoltre, i ritardi di gruppo tra
le orecchie possono essere valutati ed è più pronunciato a frequenze più alte;
vale a dire, se c'è un insorgenza del suono, il ritardo di questo esordio tra le
orecchie può essere usato per determinare la direzione di ingresso della sorgente
sonora corrispondente. Questo meccanismo diventa particolarmente importante negli
ambienti riverberanti. Dopo un inizio del suono c'è un breve lasso di tempo in
cui il suono diretto raggiunge le orecchie, ma non ancora il suono riflesso. Il
sistema uditivo utilizza questo breve lasso di tempo per valutare la direzione
della sorgente sonora e mantiene tale direzione rilevata fintanto che riflessioni
e riverbero impediscono una stima della direzione non ambigua. [12] I meccanismi
sopra descritti non possono essere utilizzati per distinguere tra una sorgente
sonora davanti all'ascoltatore o dietro l'ascoltatore; pertanto è necessario
valutare ulteriori segnali. [13]

Teoria dell'effetto di filtro di Pinna

La teoria duplex sottolinea chiaramente che ITD e IID svolgono ruoli significativi
nella localizzazione del suono, ma possono affrontare solo problemi di localizzazione
laterale. Ad esempio, in base alla teoria duplex, se due sorgenti acustiche sono
posizionate simmetricamente sulla parte anteriore destra e posteriore destra della
testa umana, genereranno ITD e IID uguali, che viene chiamato effetto modello del
cono. Tuttavia, le orecchie umane possono effettivamente distinguere questo insieme
di fonti. Oltre a ciò, nel senso dell'udito naturale, solo un orecchio, che non
significa DTI o IID, può distinguere le fonti con un'alta precisione. A causa
degli svantaggi della teoria duplex, i ricercatori hanno proposto la teoria
dell'effetto del filtro pinna. [14] La forma del pinna umano è molto speciale.
È concavo con pieghe complesse e asimmetrico, non importa in orizzontale o in
verticale. Le onde riflesse e le onde dirette genereranno uno spettro di frequenza
sul timpano, che è correlato alle fonti acustiche. Quindi i nervi uditivi
localizzano le fonti secondo questo spettro di frequenza. Pertanto, una teoria
corrispondente è stata proposta e chiamata come teoria dell'effetto filtro pinna. [15]

Modello matematico

Questi indizi dello spettro generati dall'effetto filtro pinna possono essere
presentati come una funzione di trasferimento correlata alla testa (HRTF).
Le espressioni del dominio del tempo corrispondenti sono chiamate come risposta
all'impulso (HRIR). La terapia ormonale sostitutiva è anche chiamata come
funzione di trasferimento dal campo libero a un punto specifico nel condotto
uditivo. Di solito riconosciamo gli HRTF come sistemi LTI: [8]

\begin{gather*}
H_{L} = H_{L}(r,\theta,\varphi,\omega,\alpha) = P_{L}(r,\theta,\varphi,\omega,\alpha)/P_{0}(r,\omega) \\
H_{R} = H_{R}(r,\theta,\varphi,\omega,\alpha) = P_{R}(r,\theta,\varphi,\omega,\alpha)/P_{0}(r,\omega)
\end{gather*}

dove L e R rappresentano rispettivamente l'orecchio sinistro e l'orecchio destro.

$P_{L}$ e rappresenta l'ampiezza della pressione sonora alle entrate del canale
uditivo sinistro e destro.

$P_{0}$ è l'ampiezza della pressione sonora al centro della coordinata principale
quando l'ascoltatore non esiste. In generale, HRTF $H_{L}$ e $H_{R}$ sono funzioni
della posizione angolare della sorgente $\theta$, angolo di elevazione $\varphi$,
distanza tra sorgente e centro della testa $r$ la velocità angolare $\omega$
e la dimensione equivalente della testa $\alpha$.

Altri spunti per la localizzazione dello spazio 3D

Indizi monoaurali

L'orecchio esterno umano, cioè le strutture della pinna e del condotto uditivo
esterno, formano filtri selettivi in ​​direzione. A seconda della direzione di
ingresso del suono nel piano mediano, diventano attive diverse risonanze del
filtro. Queste risonanze tracciano schemi specifici della direzione nelle risposte
in frequenza delle orecchie, che possono essere valutate dal sistema uditivo per
la localizzazione del suono verticale. Insieme ad altri riflessi selettivi in
​direzione della testa, delle spalle e del busto, formano le funzioni di trasferimento
dell'orecchio esterno. Questi schemi nelle risposte in frequenza dell'orecchio sono
altamente individuali, a seconda della forma e delle dimensioni dell'orecchio
esterno. Se il suono viene presentato attraverso le cuffie ed è stato registrato
tramite un'altra testa con superfici dell'orecchio esterno di forma diversa, i
motivi direzionali differiscono da quelli dell'ascoltatore e compaiono problemi
quando si cerca di valutare le direzioni nel piano mediano con queste orecchie
estranee. Di conseguenza, possono apparire permutazioni fronte-retro o localizzazione
all'interno della testa quando si ascoltano registrazioni di teste fittizie o
altrimenti indicate come registrazioni binaurali. È stato dimostrato che i
soggetti umani possono localizzare in modo monofonico il suono ad alta frequenza
ma non il suono a bassa frequenza. La localizzazione binaurale, tuttavia, era
possibile con frequenze più basse. Ciò è probabilmente dovuto al fatto che la
pinna è abbastanza piccola da interagire solo con onde sonore ad alta frequenza.
[17] Sembra che le persone possano localizzare accuratamente solo l'elevazione di
suoni complessi che includono frequenze superiori a 7000 Hz e deve essere presente
un pinna. [18]

Indizi binaurali dinamici

Quando la testa è ferma, i segnali binaurali per la localizzazione del suono
laterale (differenza di tempo interaurale e differenza di livello interaurale
non forniscono informazioni sulla posizione di un suono sul piano mediano. ITD e
ILD identici possono essere prodotti da suoni a livello degli occhi o a qualsiasi
altezza, purché la direzione laterale sia costante. Tuttavia, se la testa viene
ruotata, ITD e ILD cambiano in modo dinamico e tali modifiche sono diverse per i
suoni a quote diverse. Ad esempio, se una fonte sonora all'altezza degli occhi è
dritta e la testa gira a sinistra, il suono diventa più forte (e arriva prima)
all'orecchio destro che a sinistra. Ma se la sorgente sonora è direttamente
ambientale, non ci saranno cambiamenti in ITD e ILD mentre la testa gira.
Elevazioni intermedie produrranno gradi intermedi di cambiamento e se la
presentazione di segnali binaurali alle due orecchie durante il movimento della
testa viene invertita, il suono verrà udito dietro l'ascoltatore. [13] [19] Hans
Wallach [20] ha alterato artificialmente i segnali binaurali di un suono durante
i movimenti della testa. Sebbene il suono fosse obiettivamente posizionato
all'altezza degli occhi, i cambiamenti dinamici a ITD e ILD mentre la testa
ruotava erano quelli che sarebbero stati prodotti se la sorgente sonora fosse
stata elevata. In questa situazione, il suono è stato ascoltato all'elevazione
sintetizzata. Il fatto che le fonti sonore rimangano oggettivamente all'altezza
degli occhi ha impedito ai segnali monofonici di specificare l'elevazione,
dimostrando che fu il cambiamento dinamico nei segnali binaurali durante il
movimento della testa che permise al suono di essere correttamente localizzato
nella dimensione verticale. I movimenti della testa non devono essere prodotti
attivamente; un'accurata localizzazione verticale avveniva in una configurazione
simile quando la rotazione della testa veniva prodotta passivamente, facendo
sedere il soggetto bendato su una sedia rotante. Finché i cambiamenti dinamici
nei segnali binaurali hanno accompagnato una rotazione della testa percepita,
è stata percepita l'elevazione sintetizzata. [13]

Distanza della sorgente sonora

Il sistema uditivo umano ha solo limitate possibilità di determinare la distanza
di una sorgente sonora. Nel range ravvicinato ci sono alcune indicazioni per la
determinazione della distanza, come differenze di livello estreme (ad es.
Quando sussurra in un orecchio) o risonanze pinna specifiche (la parte visibile
dell'orecchio) nel range ravvicinato.

Il sistema uditivo utilizza questi indizi per stimare la distanza da una sorgente sonora:

Rapporto diretto - riflesso: in ambienti chiusi, due tipi di suono arrivano
all'ascoltatore: il suono diretto arriva alle orecchie dell'ascoltatore senza
essere riflesso su un muro. Il suono riflesso è stato riflesso almeno una volta
su un muro prima di arrivare all'ascoltatore. Il rapporto tra suono diretto e
suono riflesso può fornire un'indicazione sulla distanza della sorgente sonora.
Loudness: le fonti sonore distanti hanno un volume più basso di quelle vicine.
Questo aspetto può essere valutato soprattutto per fonti sonore ben note.
Spettro sonoro: le alte frequenze vengono smorzate più rapidamente dall'aria
rispetto alle basse frequenze. Pertanto, una sorgente sonora distante suona più
ovattata di una vicina, perché le alte frequenze sono attenuate. Per il suono
con uno spettro noto (ad esempio il parlato), la distanza può essere stimata
approssimativamente con l'aiuto del suono percepito.
ITDG: Il gap di ritardo temporale iniziale descrive la differenza di tempo tra
l'arrivo dell'onda diretta e la prima forte riflessione all'ascoltatore. Le fonti
vicine creano un ITDG relativamente grande, con le prime riflessioni che hanno un
percorso più lungo da prendere, forse molte volte più a lungo. Quando la sorgente
è lontana, le onde sonore dirette e riflesse hanno percorsi simili.
Movimento: simile al sistema visivo, esiste anche il fenomeno della parallasse del
movimento nella percezione acustica. Per un ascoltatore in movimento le fonti
sonore vicine passano più velocemente delle fonti sonore distanti.
Differenza di livello: sorgenti sonore molto vicine causano un livello diverso
tra le orecchie.

Elaborazione del segnale

L'elaborazione del suono del sistema uditivo umano viene eseguita nelle cosiddette
bande critiche. La gamma dell'udito è segmentata in 24 bande critiche, ciascuna con
una larghezza di 1 corteccia o 100 Mel. Per un'analisi direzionale i segnali
all'interno della banda critica vengono analizzati insieme.

Il sistema uditivo è in grado di estrarre il suono di una sorgente sonora desiderata
da disturbi interferenti. Ciò consente all'ascoltatore di concentrarsi su un solo
oratore se anche altri oratori stanno parlando (l'effetto cocktail party). Con
l'aiuto dell'effetto cocktail party, il suono proveniente da direzioni interferenti
viene percepito attenuato rispetto al suono proveniente dalla direzione desiderata.
Il sistema uditivo può aumentare il rapporto segnale-rumore fino a 15 dB, il che
significa che il suono interferente viene percepito come attenuato a metà (o meno)
del suo volume reale.

Localizzazione in ambienti chiusi

Nelle stanze chiuse non solo il suono diretto proveniente da una sorgente sonora
arriva alle orecchie dell'ascoltatore, ma anche il suono che è stato riflesso
alle pareti. Il sistema uditivo analizza solo il suono diretto, [12] che arriva
per primo, per localizzazione del suono, ma non il suono riflesso, che arriva più
tardi (legge del primo fronte d'onda). Quindi una corretta localizzazione rimane
possibile anche in un ambiente ecologico. Questa cancellazione dell'eco si verifica
nel Nucleo dorsale del Lemnisco laterale (DNLL).

Al fine di determinare i periodi di tempo in cui prevale il suono diretto e che
possono essere utilizzati per la valutazione direzionale, il sistema uditivo
analizza i cambiamenti di intensità in diverse bande critiche e anche la stabilità
della direzione percepita. Se c'è un forte attacco del volume in diverse bande
critiche e se la direzione percepita è stabile, questo attacco è probabilmente
causato dal suono diretto di una sorgente sonora, che sta entrando di nuovo o
che sta cambiando le sue caratteristiche del segnale. Questo breve periodo di
tempo viene utilizzato dal sistema uditivo per l'analisi direzionale e sonora
di questo suono. Quando i riflessi arrivano un po 'più tardi, non aumentano il
volume interno delle bande critiche in un modo così forte, ma i segnali
direzionali diventano instabili, perché c'è un mix di suoni in diverse direzioni
di riflessione. Di conseguenza, il sistema uditivo non avvia alcuna nuova analisi
direzionale.

Questa prima direzione rilevata dal suono diretto viene presa come direzione
della sorgente sonora trovata, fino a quando altri forti attacchi di volume,
combinati con informazioni direzionali stabili, indicano che è possibile una nuova
analisi direzionale. (vedi effetto Franssen)

\subsection{Differenza di tempo}

La grandezza che misura la prima di queste due differenze è nota come
ITD (interaural time difference) ed è calcolata, in prima approssimazione,
dalla formula (vedi fig. 18):

\begin{equation}
\Delta t = \frac{d sin\theta}{c}
\end{equation}

dove

$\Delta t = ITD$, $d$ è il diametro della testa umana (convenzionalmente $0,18mt$),
$\theta$ è angolo di incidenza (in radianti) e $c$ è la velocità del suono.

Nella realtà, questa è una formula semplificata, in quanto non tiene conto del
percorso extra necessario al suono per girare intorno alla testa, ma comunque
valida per un calcolo della ITD in prima approssimazione. Assumendo
convenzionalmente come sferica la forma della testa umana, è possibile ricavare
una formula più precisa per il calcolo della ITD.

\begin{equation}
\Delta t = \frac{r (\theta + sin\theta)}{c}
\end{equation}

dove $r$ è il raggio ($0,09mt$)

Applicando questa formula, è possibile ricavare il valore massimo della ITD,
ossia il valore di differenza interaurale per un suono che arrivi con angolo
di incidenza pari a $90°$ ($\pi/2$)

\begin{equation}
ITDmax = \frac{0.09 (\pi/2 + sin(\pi/2))}{344} = 0.000673
\end{equation}

che dà un risultato pari a $673μs$.

\subsection{Differenza di intensità}

La differenza di intensità con cui un suono con una certa angolazione arriva
alle due orecchie è data dall’effetto di mascheramento dovuto alla testa,
l’effetto è differente per i suoni acuti
per i suoni gravi, a causa della capacità superiore dei suoni gravi a “girare”
intorno agli ostacoli (diffrazione acustica).

La grandezza di questa differenza di intensità è nota come IID (interaural
intensity difference), e come abbiamo evidenziato, varia col variare della
frequenza, generando così una famiglia di curve.
